

《概率统计讲义》习题参考答案

作者: txbb

第三章 随机变量的数字特征

习题八 离散型随机变量的期望

1. 已知随机变量 X 的概率分布为 $P\{X = k\} = \frac{1}{10}, k = 2, 4, \dots, 18, 20$ 。求 $E(X)$ 。

解: 由已知条件, X 的可能取值是 $2, 4, 6, \dots, 20$, 共有 10 个值, 且每个值的概率均为 $1/10$ 。根据离散型随机变量期望的定义:

$$E(X) = \sum_{i=1}^{10} x_i p_i = \frac{1}{10}(2 + 4 + 6 + \dots + 20)$$

括号内是一个首项 $a_1 = 2$, 末项 $a_{10} = 20$, 项数 $n = 10$ 的等差数列, 其和为:

$$S_{10} = \frac{10 \times (2 + 20)}{2} = 110$$

所以:

$$E(X) = \frac{110}{10} = 11$$

2. 两台生产同一种零件的车床, 一天生产中次品数的概率分布分别是:

甲	0	1	2	3	(次品数)
p	0.4	0.3	0.2	0.1	

乙	0	1	2	3	(次品数)
p	0.3	0.5	0.2	0	

如果两台机床的产量相同, 问哪台机床好?

解: 评价机床好坏通常看平均次品数的多少, 即计算其次品分布的数学期望。

计算甲机床次品数的期望：

$$E(X_{\text{甲}}) = 0 \times 0.4 + 1 \times 0.3 + 2 \times 0.2 + 3 \times 0.1 = 1$$

计算乙机床次品数的期望：

$$E(X_{\text{乙}}) = 0 \times 0.3 + 1 \times 0.5 + 2 \times 0.2 + 3 \times 0 = 0.9$$

因为 $E(X_{\text{乙}}) < E(X_{\text{甲}})$ ，说明乙机床平均每天产生的次品数更少，故乙机床更好。

3. 某射手每次射击打中目标的概率都是 0.8，现连续向一目标射击，直到第一次击中为止。求“射击次数” X 的期望。(附推导过程)

解：射击次数 X 服从几何分布，记单次击中概率为 $p = 0.8$ ，未击中概率为 $q = 1 - p = 0.2$ 。其分布律为：

$$P\{X = k\} = q^{k-1}p, \quad k = 1, 2, \dots$$

根据离散型随机变量期望的定义：

$$E(X) = \sum_{k=1}^{\infty} k \cdot P\{X = k\} = \sum_{k=1}^{\infty} k \cdot q^{k-1}p = p \sum_{k=1}^{\infty} kq^{k-1}$$

利用几何级数 $\sum_{k=0}^{\infty} q^k = \frac{1}{1-q}$ （当 $|q| < 1$ 时）。对等式两边关于 q 求导：

$$\frac{d}{dq} \left(\sum_{k=0}^{\infty} q^k \right) = \frac{d}{dq} \left(\frac{1}{1-q} \right)$$

左边逐项求导得：

$$\sum_{k=1}^{\infty} kq^{k-1}$$

右边求导得：

$$\frac{1}{(1-q)^2}$$

将此结果代入期望表达式中：

$$E(X) = p \cdot \left(\sum_{k=1}^{\infty} kq^{k-1} \right) = p \cdot \frac{1}{(1-q)^2}$$

由于 $1 - q = p$ ，代入上式得：

$$E(X) = p \cdot \frac{1}{p^2} = \frac{1}{p}$$

计算结果：将 $p = 0.8$ 代入公式：

$$E(X) = \frac{1}{0.8} = 1.25$$

答：射击次数的期望为 1.25。

4. 推导超几何分布的期望计算公式。

解：设总数为 N 的产品中有 M 个次品，现从中不放回地任取 n 件，令 X 为取出的次品数。引入指示变量 X_i ($i = 1, 2, \dots, n$)，若第 i 次取出的是次品，则 $X_i = 1$ ，否则 $X_i = 0$ 。则总次品数 $X = X_1 + X_2 + \dots + X_n$ 。根据期望的线性性质：

$$E(X) = \sum_{i=1}^n E(X_i)$$

对每一次抽取，由于抽样的对称性，第 i 次抽到次品的概率均为 $\frac{M}{N}$ ，即 $E(X_i) = \frac{M}{N}$ 。因此：

$$E(X) = \sum_{i=1}^n \frac{M}{N} = n \cdot \frac{M}{N}$$

5. 盒中有五个球，其中有三白二黑，从中随机抽取两个球，求“抽得的白球数” X 的期望。

解：这是一个超几何分布问题。产品总数 $N = 5$ ，白球总数 $M = 3$ ，抽取件数 $n = 2$ 。由题 4 推导的公式 $E(X) = n \cdot \frac{M}{N}$ 可得：

$$E(X) = 2 \times \frac{3}{5} = \frac{6}{5} = 1.2$$

6. 射击比赛，每人射四次（每次一发），约定全部不中得 0 分，只中一弹得 15 分，中二弹得 30 分，中三弹得 55 分，中四弹得 100 分。甲每次射击命中率为 $\frac{3}{5}$ ，问他期望能得多少分？

解：设甲击中目标的次数为 K ，则 $K \sim B(4, 0.6)$ 。计算各项概率：

- $P(K = 0) = C_4^0 (0.6)^0 (0.4)^4 = 0.0256$
- $P(K = 1) = C_4^1 (0.6)^1 (0.4)^3 = 0.1536$

- $P(K=2) = C_4^2(0.6)^2(0.4)^2 = 0.3456$
- $P(K=3) = C_4^3(0.6)^3(0.4)^1 = 0.3456$
- $P(K=4) = C_4^4(0.6)^4(0.4)^0 = 0.1296$

设得分随机变量为 X ，期望得分为：

$$E(X) = 0 \times 0.0256 + 15 \times 0.1536 + 30 \times 0.3456 + 55 \times 0.3456 + 100 \times 0.1296$$

$$E(X) = 0 + 2.304 + 10.368 + 19.008 + 12.96 = 44.64$$

7. 某射手每次射中目标的概率是 p ，现携有 10 发子弹准备对一目标连续射击（每次打一发），一旦射中或子弹打完了就立刻转移到别的地方。问他在转移前平均射击几次？

解：设射击次数为随机变量 X ，其可能取值为 $1, 2, \dots, 10$ 。

第一步：利用期望的一种特殊计算公式

对于仅取非负整数值的随机变量 X ，其数学期望可以使用以下公式计算（即累计概率求和法）：

$$E(X) = \sum_{k=1}^{10} P(X \geq k)$$

第二步：分析每一项的概率 $P(X \geq k)$

事件 $\{X \geq k\}$ 表示“射击次数至少为 k 次”，这意味着前 $k-1$ 次射击均未击中目标。

- 当 $k=1$ 时， $P(X \geq 1) = 1$ （必然会进行第 1 次射击）。
- 当 $k=2$ 时，只有第 1 次没射中才会进行第 2 次，故 $P(X \geq 2) = (1-p)^1$ 。
- 当 $k=3$ 时，只有前 2 次都没射中才会进行第 3 次，故 $P(X \geq 3) = (1-p)^2$ 。
- 一般地，对于 $1 \leq k \leq 10$ ，要进行到第 k 次射击，必须满足前 $k-1$ 次全部脱靶，其概率为：

$$P(X \geq k) = (1-p)^{k-1}$$

第三步：求和计算

将上述概率代入期望公式：

$$E(X) = P(X \geq 1) + P(X \geq 2) + P(X \geq 3) + \cdots + P(X \geq 10)$$

$$E(X) = 1 + (1-p) + (1-p)^2 + \cdots + (1-p)^9$$

这是一个首项 $a_1 = 1$ ，公比 $r = 1-p$ ，项数 $n = 10$ 的等比数列。

根据等比数列求和公式 $S_n = \frac{a_1(1-r^n)}{1-r}$ ，得：

$$E(X) = \frac{1 \cdot [1 - (1-p)^{10}]}{1 - (1-p)} = \frac{1 - (1-p)^{10}}{p}$$

结论：他在转移前平均射击的次数为 $\frac{1 - (1-p)^{10}}{p}$ 。

习题九 期望的简单性质及随机变量函数的期望公式

1. 设随机变量 X 的概率密度为

$$p(x) = \begin{cases} 2x, & 0 \leq x \leq 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}$$

求 $E(X)$ 。

解：根据连续型随机变量数学期望的定义：

$$E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty} xp(x)dx = \int_0^1 x \cdot 2xdx = \int_0^1 2x^2dx$$

计算定积分得：

$$E(X) = \left[\frac{2}{3}x^3 \right]_0^1 = \frac{2}{3}$$

2. 设随机变量 X 的密度为

$$p(x) = \begin{cases} \frac{1}{\pi\sqrt{1-x^2}}, & |x| < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{cases}$$

求 $E(X)$ 。

解：

$$E(X) = \int_{-1}^1 x \cdot \frac{1}{\pi\sqrt{1-x^2}}dx$$

由于被积函数 $f(x) = \frac{x}{\pi\sqrt{1-x^2}}$ 是关于原点对称的奇函数，且积分区间 $[-1, 1]$ 关于原点对称，故其积分值为 0。即：

$$E(X) = 0$$

3. 设随机变量 X 的概率密度为

$$p(x) = \frac{1}{2}e^{-|x|}, \quad -\infty < x < +\infty$$

求 $E(X)$ 。

解：

$$E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty} x \cdot \frac{1}{2}e^{-|x|}dx$$

因为被积函数 $g(x) = \frac{1}{2}xe^{-|x|}$ 满足 $g(-x) = -g(x)$, 是一个奇函数, 且积分区间为整个实轴, 由奇函数的对称性可知:

$$E(X) = 0$$

4. 设 $X \sim N(0, \sigma^2)$, 求 $E(X^n)$ 。

解: X 的概率密度函数为 $p(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}}$ 。根据期望定义:

$$E(X^n) = \int_{-\infty}^{+\infty} x^n \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx$$

(一) 当 n 为奇数时: 由于密度函数 $p(x)$ 是关于 $x = 0$ 对称的偶函数, 而当 n 为奇数时, x^n 是奇函数。奇函数与偶函数的乘积 $x^n p(x)$ 仍为奇函数。根据对称区间上奇函数的积分性质可知:

$$E(X^n) = 0 \quad (\text{当 } n = 1, 3, 5, \dots \text{ 时})$$

(二) 当 n 为偶数时: 记 $I_n = E(X^n)$ 。我们利用分部积分法寻找 I_n 与 I_{n-2} 的递推关系。注意到 $\frac{d}{dx} \left(e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right) = -\frac{x}{\sigma^2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}}$, 由此可变形为:

$$x \cdot e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} = -\sigma^2 \frac{d}{dx} \left(e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right)$$

代入期望公式中, 将 x^n 拆为 $x^{n-1} \cdot x$:

$$\begin{aligned} I_n &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{+\infty} x^{n-1} \left(x e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right) dx \\ &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{+\infty} x^{n-1} \left[-\sigma^2 \frac{d}{dx} \left(e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right) \right] dx \end{aligned}$$

应用分部积分公式 $\int u dv = uv - \int v du$, 令 $u = x^{n-1}$, $dv = d(e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}})$:

$$I_n = -\frac{\sigma^2}{\sqrt{2\pi}\sigma} \left(\left[x^{n-1} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right]_{-\infty}^{+\infty} - \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} d(x^{n-1}) \right)$$

第一项: 当 $x \rightarrow \pm\infty$ 时, 指数衰减速度远快于幂函数, 故 $\left[x^{n-1} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} \right]_{-\infty}^{+\infty} = 0$ 。第二项: $d(x^{n-1}) = (n-1)x^{n-2}dx$, 整理得:

$$\begin{aligned} I_n &= \frac{\sigma^2(n-1)}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{+\infty} x^{n-2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx \\ &= \sigma^2(n-1)I_{n-2} \end{aligned}$$

得到递推公式: $E(X^n) = \sigma^2(n-1)E(X^{n-2})$ 。连续使用递推公式:

$$\begin{aligned} E(X^n) &= \sigma^2(n-1) \cdot \sigma^2(n-3) \cdots \sigma^2(1) \cdot E(X^0) \\ &= \sigma^n(n-1)(n-3) \cdots 3 \cdot 1 \end{aligned}$$

已知 $E(X^0) = 1$, 且乘积项可记作双阶乘符号 $(n-1)!!$ 。

结论:

$$E(X^n) = \begin{cases} 0, & n \text{ 为奇数} \\ \sigma^n(n-1)!!, & n \text{ 为偶数} \end{cases}$$

5. 对球的直径作近似测量, 设其值均匀地分布在区间 $[a, b]$ 内, 求球体积的均值。

解: 设直径为 D , 则 $D \sim U(a, b)$, 其概率密度为 $p(d) = \frac{1}{b-a}, a \leq d \leq b$ 。球的体积 $V = \frac{4}{3}\pi R^3 = \frac{4}{3}\pi(\frac{D}{2})^3 = \frac{\pi}{6}D^3$ 。根据随机变量函数的期望公式:

$$\begin{aligned} E(V) &= E\left(\frac{\pi}{6}D^3\right) = \int_a^b \frac{\pi}{6}x^3 \cdot \frac{1}{b-a}dx = \frac{\pi}{6(b-a)} \left[\frac{1}{4}x^4\right]_a^b \\ E(V) &= \frac{\pi(b^4 - a^4)}{24(b-a)} = \frac{\pi(b-a)(b+a)(b^2 + a^2)}{24(b-a)} = \frac{\pi(b+a)(b^2 + a^2)}{24} \end{aligned}$$

6. 点随机地落在中心在原点、半径为 R 的圆周上, 并对弧长是均匀分布的。求落点横坐标的均值。

解: 设落点与原点的连线与 x 轴正方向的夹角为 Θ 。由于对弧长均匀分布, 则 Θ 在 $[0, 2\pi]$ 上服从均匀分布, 即 $\Theta \sim U(0, 2\pi)$, 密度函数为 $f(\theta) = \frac{1}{2\pi}, 0 \leq \theta \leq 2\pi$ 。落点的横坐标 $X = R \cos \Theta$ 。

$$E(X) = E(R \cos \Theta) = \int_0^{2\pi} R \cos \theta \cdot \frac{1}{2\pi} d\theta = \frac{R}{2\pi} [\sin \theta]_0^{2\pi} = 0$$

7. 设 X 的密度函数 $p(x)$ 满足 $p(c+x) = p(c-x)$ ($x > 0$), 其中 c 为一常数, 又 $\int_{-\infty}^{+\infty} |x|p(x)dx$ 收敛。求证: $E(X) = c$ 。

证明: 已知 $p(c+x) = p(c-x)$ 说明密度函数 $p(x)$ 关于直线 $x = c$ 对称。设 $u = x - c$, 则 $x = u + c$ 。

$$E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty} xp(x)dx = \int_{-\infty}^{+\infty} (u+c)p(u+c)du$$

$$E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty} up(c+u)du + c \int_{-\infty}^{+\infty} p(c+u)du$$

由已知 $p(c+u) = p(c-u)$, 可知 $p(c+u)$ 是关于 u 的偶函数。那么 $up(c+u)$ 就是关于 u 的奇函数, 其在 $(-\infty, +\infty)$ 上的积分为 0。同时, 根据密度的规范性:

$$\int_{-\infty}^{+\infty} p(c+u)du = \int_{-\infty}^{+\infty} p(x)dx = 1$$

故:

$$E(X) = 0 + c \cdot 1 = c$$

证毕。

习题十 方差及其简单性质

1. 对于习题八的习题 1, 3 中的随机变量, 分别求出它们的方差.

解: (1) 习题 8-1 中, X 取值为 $2, 4, \dots, 20$, 每个值的概率均为 $1/10$. 已知 $E(X) = 11$. 计算 $E(X^2)$:

$$E(X^2) = \sum_{k=1}^{10} (2k)^2 \cdot \frac{1}{10} = \frac{4}{10} \sum_{k=1}^{10} k^2 = \frac{2}{5} \cdot \frac{10 \times 11 \times 21}{6} = 154$$

方差 $D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2 = 154 - 11^2 = 154 - 121 = 33$.

(2) 习题 8-3 中, X 服从几何分布, 击中概率 $p = 0.8$, 未击中概率 $q = 1 - p = 0.2$. 已知几何分布的方差公式为 $D(X) = \frac{q}{p^2}$:

$$D(X) = \frac{0.2}{0.8^2} = \frac{0.2}{0.64} = 0.3125$$

附: 几何分布方差 $D(X) = \frac{q}{p^2}$ 的详细推导

已知: 随机变量 X 服从几何分布, 其分布律为 $P\{X = k\} = q^{k-1}p$, $k = 1, 2, \dots$. 其中 $q = 1 - p$.

推导步骤: 根据公式 $D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$, 我们分步计算.

1. **计算期望 $E(X)$:** 利用级数 $\sum_{k=1}^{\infty} q^k = \frac{1}{1-q}$, 两边对 q 求导得: $\sum_{k=1}^{\infty} kq^{k-1} = \frac{1}{(1-q)^2} = \frac{1}{p^2}$. 则:

$$E(X) = \sum_{k=1}^{\infty} k \cdot q^{k-1}p = p \sum_{k=1}^{\infty} kq^{k-1} = p \cdot \frac{1}{p^2} = \frac{1}{p}$$

2. **计算 $E[X(X-1)]$ (二阶阶乘矩):** 对 $\sum_{k=0}^{\infty} q^k = \frac{1}{1-q}$ 连续求两次导得: $\sum_{k=2}^{\infty} k(k-1)q^{k-2} = \frac{2}{(1-q)^3} = \frac{2}{p^3}$. 则:

$$\begin{aligned} E[X(X-1)] &= \sum_{k=1}^{\infty} k(k-1)q^{k-1}p \\ &= pq \sum_{k=2}^{\infty} k(k-1)q^{k-2} \\ &= pq \cdot \frac{2}{p^3} = \frac{2q}{p^2} \end{aligned}$$

3. **计算二阶原点矩 $E(X^2)$:** 利用性质 $E(X^2) = E[X(X-1)] + E(X)$:

$$E(X^2) = \frac{2q}{p^2} + \frac{1}{p} = \frac{2q+p}{p^2}$$

4. 计算方差 $D(X)$:

$$\begin{aligned}
 D(X) &= E(X^2) - [E(X)]^2 \\
 &= \frac{2q+p}{p^2} - \left(\frac{1}{p}\right)^2 \\
 &= \frac{2q+p-1}{p^2}
 \end{aligned}$$

由于 $p-1=-q$, 代入上式得:

$$D(X) = \frac{2q-q}{p^2} = \frac{q}{p^2}$$

2. 对于习题九的习题 1, 2, 3, 6 中的随机变量, 分别求出它们的方差。

解: 计算方差统一使用公式 $D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$ 。

(1) 针对习题 9-1: $p(x) = 2x, x \in [0, 1]$ 。已知 $E(X) = 2/3$ 。首先计算二阶原点矩 $E(X^2)$:

$$E(X^2) = \int_0^1 x^2 \cdot p(x) dx = \int_0^1 x^2 \cdot (2x) dx = \int_0^1 2x^3 dx$$

根据幂函数积分公式:

$$E(X^2) = 2 \cdot \left[\frac{1}{4} x^4 \right]_0^1 = 2 \cdot \left(\frac{1}{4} - 0 \right) = \frac{1}{2}$$

则方差为:

$$D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2 = \frac{1}{2} - \left(\frac{2}{3}\right)^2 = \frac{1}{2} - \frac{4}{9} = \frac{9-8}{18} = \frac{1}{18}$$

(2) 针对习题 9-2: $p(x) = \frac{1}{\pi\sqrt{1-x^2}}, |x| < 1$ 。已知 $E(X) = 0$ 。计算 $E(X^2)$:

$$E(X^2) = \int_{-1}^1 x^2 \cdot \frac{1}{\pi\sqrt{1-x^2}} dx = \frac{1}{\pi} \int_{-1}^1 \frac{x^2}{\sqrt{1-x^2}} dx$$

使用三角代换, 令 $x = \sin \theta$, 则 $dx = \cos \theta d\theta$ 。当 $x = -1$ 时, $\theta = -\pi/2$; 当 $x = 1$ 时, $\theta = \pi/2$ 。代入积分式 (注意 $\sqrt{1-\sin^2 \theta} = \cos \theta$):

$$\begin{aligned}
 E(X^2) &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \frac{\sin^2 \theta}{\cos \theta} \cdot \cos \theta d\theta = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sin^2 \theta d\theta \\
 &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \frac{1 - \cos 2\theta}{2} d\theta = \frac{1}{2\pi} \left[\theta - \frac{1}{2} \sin 2\theta \right]_{-\pi/2}^{\pi/2} \\
 &= \frac{1}{2\pi} \left(\left[\frac{\pi}{2} - 0 \right] - \left[-\frac{\pi}{2} - 0 \right] \right) = \frac{1}{2\pi} \cdot \pi = \frac{1}{2}
 \end{aligned}$$

则方差为:

$$D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2 = \frac{1}{2} - 0^2 = \frac{1}{2}$$

(3) 针对习题 9-3: $p(x) = \frac{1}{2}e^{-|x|}, x \in (-\infty, +\infty)$ 。已知 $E(X) = 0$ 。计算 $E(X^2)$:

$$E(X^2) = \int_{-\infty}^{+\infty} x^2 \cdot \frac{1}{2}e^{-|x|} dx$$

由于被积函数是偶函数, 根据对称性:

$$E(X^2) = 2 \int_0^{\infty} \frac{1}{2} x^2 e^{-x} dx = \int_0^{\infty} x^2 e^{-x} dx$$

使用分部积分法: 令 $u = x^2, dv = e^{-x} dx \implies du = 2x dx, v = -e^{-x}$ 。

$$E(X^2) = [-x^2 e^{-x}]_0^{\infty} + \int_0^{\infty} 2x e^{-x} dx = 0 + 2 \int_0^{\infty} x e^{-x} dx$$

再次分部积分:

$$E(X^2) = 2 \left([-x e^{-x}]_0^{\infty} + \int_0^{\infty} e^{-x} dx \right) = 2(0 + 1) = 2$$

则方差为:

$$D(X) = 2 - 0^2 = 2$$

(4) 针对习题 9-6: $X = R \cos \Theta, \Theta \sim U(0, 2\pi)$ 。已知 $E(X) = 0$ 。计算 $E(X^2)$:

$$E(X^2) = \int_0^{2\pi} (R \cos \theta)^2 \cdot \frac{1}{2\pi} d\theta = \frac{R^2}{2\pi} \int_0^{2\pi} \cos^2 \theta d\theta$$

利用降幂公式 $\cos^2 \theta = \frac{1 + \cos 2\theta}{2}$:

$$\begin{aligned} E(X^2) &= \frac{R^2}{2\pi} \int_0^{2\pi} \frac{1 + \cos 2\theta}{2} d\theta = \frac{R^2}{4\pi} \int_0^{2\pi} (1 + \cos 2\theta) d\theta \\ &= \frac{R^2}{4\pi} \left[\theta + \frac{1}{2} \sin 2\theta \right]_0^{2\pi} = \frac{R^2}{4\pi} (2\pi + 0 - 0) = \frac{R^2}{2} \end{aligned}$$

则方差为:

$$D(X) = \frac{R^2}{2} - 0^2 = \frac{R^2}{2}$$

3. 设 X 服从参数为 $N, M, n (n \leq N - M)$ 的超几何分布, 试证明:

$$D(X) = \frac{nM(N-n)(N-M)}{N^2(N-1)}$$

证：引入指示变量 X_i ($i = 1, \dots, n$)，若第 i 次取出为次品则 $X_i = 1$ ，否则 $X_i = 0$ 。则总次品数 $X = \sum_{i=1}^n X_i$ 。已知在超几何分布中，每次取到次品的概率均为 $P(X_i = 1) = \frac{M}{N}$ ，故 $E(X_i) = \frac{M}{N}$ 。其方差为： $D(X_i) = E(X_i^2) - [E(X_i)]^2 = \frac{M}{N} - (\frac{M}{N})^2 = \frac{M(N-M)}{N^2}$ 。

对于 $i \neq j$ ，考虑协方差 $Cov(X_i, X_j) = E(X_i X_j) - E(X_i)E(X_j)$ ：其中 $E(X_i X_j) = P(X_i = 1, X_j = 1) = \frac{M}{N} \cdot \frac{M-1}{N-1}$ 。代入计算：

$$\begin{aligned} Cov(X_i, X_j) &= \frac{M(M-1)}{N(N-1)} - \frac{M^2}{N^2} = \frac{MN(M-1) - M^2(N-1)}{N^2(N-1)} \\ &= \frac{M^2N - MN - M^2N + M^2}{N^2(N-1)} = \frac{M^2 - MN}{N^2(N-1)} = -\frac{M(N-M)}{N^2(N-1)} \end{aligned}$$

根据方差性质 $D(\sum X_i) = \sum D(X_i) + \sum_{i \neq j} Cov(X_i, X_j)$ ，项数分别为 n 和 $n(n-1)$ ：

$$\begin{aligned} D(X) &= n \cdot \frac{M(N-M)}{N^2} - n(n-1) \cdot \frac{M(N-M)}{N^2(N-1)} \\ &= \frac{nM(N-M)}{N^2} \left[1 - \frac{n-1}{N-1} \right] = \frac{nM(N-M)}{N^2} \left[\frac{(N-1) - (n-1)}{N-1} \right] \\ &= \frac{nM(N-M)}{N^2} \cdot \frac{N-n}{N-1} = \frac{nM(N-n)(N-M)}{N^2(N-1)} \end{aligned}$$

证毕。

4. 已知 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$, $Y = e^X$ ，求 Y 的分布密度，并计算 $E(Y)$ 和 $D(Y)$ 。

解：(1) **分布密度：**由于 e^X 恒大于 0，故当 $y \leq 0$ 时， $p_Y(y) = 0$ 。当 $y > 0$ 时，累积分布函数 $F_Y(y) = P(e^X \leq y) = P(X \leq \ln y) = \Phi\left(\frac{\ln y - \mu}{\sigma}\right)$ 。两边对 y 求导：

$$p_Y(y) = \frac{d}{dy} \Phi\left(\frac{\ln y - \mu}{\sigma}\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(\ln y - \mu)^2}{2\sigma^2}} \cdot \frac{d}{dy} \left(\frac{\ln y - \mu}{\sigma}\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma y} e^{-\frac{(\ln y - \mu)^2}{2\sigma^2}}, \quad y > 0$$

(2) **期望与方差：**利用 $E(e^{tX})$ 的公式（或正态分布矩母函数 $M_X(t) = e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2}$ ）： $E(Y) = E(e^X) = M_X(1) = e^{\mu + \frac{1}{2}\sigma^2}$ 。 $E(Y^2) = E(e^{2X}) = M_X(2) = e^{2\mu + \frac{1}{2}\sigma^2(2)^2} = e^{2\mu + 2\sigma^2}$ 。方差：

$$\begin{aligned} D(Y) &= E(Y^2) - [E(Y)]^2 = e^{2\mu + 2\sigma^2} - (e^{\mu + \frac{1}{2}\sigma^2})^2 \\ &= e^{2\mu + 2\sigma^2} - e^{2\mu + \sigma^2} = e^{2\mu + \sigma^2}(e^{\sigma^2} - 1) \end{aligned}$$

附：正态分布 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ 矩母函数的详细推导

1. 定义与表达式

根据矩母函数的定义 $M_X(t) = E[e^{tX}]$ ，以及正态分布的概率密度函数：

$$M_X(t) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{tx} \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} dx$$

将常数项提到积分符号外，并将指数项合并：

$$M_X(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{\infty} e^{tx - \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} dx$$

2. 指数项配方

我们重点考察指数部分的表达式：

$$tx - \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} = \frac{2\sigma^2 tx - (x^2 - 2\mu x + \mu^2)}{2\sigma^2} = \frac{-x^2 + 2(\mu + \sigma^2 t)x - \mu^2}{2\sigma^2}$$

为了构造一个完全平方式，对分子关于 x 进行配方：

$$\begin{aligned} -x^2 + 2(\mu + \sigma^2 t)x - \mu^2 &= -[x^2 - 2(\mu + \sigma^2 t)x] - \mu^2 \\ &= -[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2 + (\mu + \sigma^2 t)^2 - \mu^2 \\ &= -[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2 + (\mu^2 + 2\mu\sigma^2 t + \sigma^4 t^2) - \mu^2 \\ &= -[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2 + 2\mu\sigma^2 t + \sigma^4 t^2 \end{aligned}$$

将其代回原指数位置：

$$tx - \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} = -\frac{[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2}{2\sigma^2} + \frac{2\mu\sigma^2 t + \sigma^4 t^2}{2\sigma^2} = -\frac{[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2}{2\sigma^2} + \mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2$$

3. 积分求解

将配方后的指数项代回积分式，并将与 x 无关的项提到积分外：

$$M_X(t) = e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2} \cdot \left(\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2}{2\sigma^2}} dx \right)$$

观察括号内的积分项：它正好是均值为 $\mu + \sigma^2 t$ 、方差为 σ^2 的新正态分布 $N(\mu + \sigma^2 t, \sigma^2)$ 在全实数域上的全概率积分。根据概率密度的规范性（全概率之和为 1）：

$$\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{[x - (\mu + \sigma^2 t)]^2}{2\sigma^2}} dx = 1$$

4. 结论

代入上式即得正态分布的矩母函数公式：

$$M_X(t) = e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2}$$

利用此公式，计算 $E(e^X)$ 时令 $t = 1$ ，计算 $E(e^{2X})$ 时令 $t = 2$ 即可。

5. 设轮船横向摇摆的振幅 X 的密度为 $p(x) = Axe^{-x^2/2\sigma^2} (x > 0)$ 。求 (1) A ; (2) $P(X > E(X))$; (3) $D(X)$ 。

解: (1) 利用规范性 $\int_0^\infty p(x)dx = 1$ 。令 $u = \frac{x^2}{2\sigma^2}$, 则 $du = \frac{x}{\sigma^2}dx$ 。

$$\int_0^\infty Axe^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}}dx = A\sigma^2 \int_0^\infty e^{-u}du = A\sigma^2 \cdot 1 = 1 \implies A = \frac{1}{\sigma^2}$$

(2) 第一步: 推导均值 $E(X)$

根据期望定义:

$$E(X) = \int_0^\infty x \cdot p(x)dx = \int_0^\infty \frac{x^2}{\sigma^2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx$$

令 $x = \sigma t$, 则 $dx = \sigma dt$ 。当 $x = 0$ 时 $t = 0$, 当 $x \rightarrow \infty$ 时 $t \rightarrow \infty$ 。代入得:

$$E(X) = \int_0^\infty \frac{\sigma^2 t^2}{\sigma^2} e^{-\frac{t^2}{2}} (\sigma dt) = \sigma \int_0^\infty t^2 e^{-\frac{t^2}{2}} dt$$

对积分 $I = \int_0^\infty t^2 e^{-\frac{t^2}{2}} dt$ 使用分部积分法。我们将 $t^2 e^{-\frac{t^2}{2}}$ 拆分为 $t \cdot (te^{-\frac{t^2}{2}})$: 设 $u = t \implies du = dt$; 设 $dv = te^{-\frac{t^2}{2}} dt \implies v = \int te^{-\frac{t^2}{2}} dt = -e^{-\frac{t^2}{2}}$ 。根据分部积分公式 $\int u dv = uv - \int v du$:

$$\begin{aligned} I &= \left[t \cdot (-e^{-\frac{t^2}{2}}) \right]_0^\infty - \int_0^\infty (-e^{-\frac{t^2}{2}}) dt \\ &= \left(\lim_{t \rightarrow \infty} \frac{-t}{e^{t^2/2}} - 0 \right) + \int_0^\infty e^{-\frac{t^2}{2}} dt \end{aligned}$$

由洛必达法则, 第一项为 0。第二项是概率论中的标准积分 (高斯积分的一半): 已知 $\int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{t^2}{2}} dt = \sqrt{2\pi}$, 故 $\int_0^\infty e^{-\frac{t^2}{2}} dt = \frac{\sqrt{2\pi}}{2} = \sqrt{\frac{\pi}{2}}$ 。所以, $E(X) = \sigma \cdot \sqrt{\frac{\pi}{2}}$ 。

第二步: 计算概率 $P(X > \sigma\sqrt{\pi/2})$

$$P(X > \sigma\sqrt{\pi/2}) = \int_{\sigma\sqrt{\pi/2}}^\infty \frac{x}{\sigma^2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx$$

令 $u = \frac{x^2}{2\sigma^2}$, 则 $du = \frac{x}{\sigma^2} dx$ 。下限变为 $u = \frac{(\sigma\sqrt{\pi/2})^2}{2\sigma^2} = \frac{\pi\sigma^2/2}{2\sigma^2} = \frac{\pi}{4}$ 。

$$P(X > E(X)) = \int_{\pi/4}^\infty e^{-u} du = [-e^{-u}]_{\pi/4}^\infty = 0 - (-e^{-\pi/4}) = e^{-\pi/4}$$

(3) 第一步: 详细推导二阶矩 $E(X^2)$

$$E(X^2) = \int_0^\infty x^2 \cdot \frac{x}{\sigma^2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx = \int_0^\infty \frac{x^3}{\sigma^2} e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} dx$$

使用换元法: 令 $u = \frac{x^2}{2\sigma^2}$, 则 $x^2 = 2\sigma^2 u$, 且 $du = \frac{x}{\sigma^2} dx$ 。代入积分式:

$$E(X^2) = \int_0^\infty (2\sigma^2 u) e^{-u} du = 2\sigma^2 \int_0^\infty u e^{-u} du$$

对 $\int_0^\infty ue^{-u}du$ 使用**分部积分法**: 设 $w = u \implies dw = du$; 设 $dz = e^{-u}du \implies z = -e^{-u}$ 。

$$\int_0^\infty ue^{-u}du = [-ue^{-u}]_0^\infty - \int_0^\infty (-e^{-u})du = 0 + [-e^{-u}]_0^\infty = 1$$

所以, $E(X^2) = 2\sigma^2 \cdot 1 = 2\sigma^2$ 。

第二步: 组合得到方差

$$\begin{aligned} D(X) &= E(X^2) - [E(X)]^2 \\ &= 2\sigma^2 - \left(\sigma\sqrt{\frac{\pi}{2}}\right)^2 \\ &= 2\sigma^2 - \frac{\pi}{2}\sigma^2 \\ &= \left(2 - \frac{\pi}{2}\right)\sigma^2 \end{aligned}$$

6. 设 X 的密度为 $p(x) = \frac{x^m}{m!}e^{-x}$ ($x \geq 0$)。试证: $P\{0 < X < 2(m+1)\} \geq \frac{m}{m+1}$ 。

证:

第一步: 计算 $E(X)$ 和 $D(X)$

利用伽马积分性质: $\int_0^\infty x^n e^{-x} dx = n!$ (对于正整数 n)。

$$\begin{aligned} E(X) &= \int_0^\infty x \cdot \frac{x^m}{m!} e^{-x} dx = \frac{1}{m!} \int_0^\infty x^{m+1} e^{-x} dx \\ &= \frac{(m+1)!}{m!} = m+1 \end{aligned}$$

为了求方差, 先求二阶原点矩 $E(X^2)$:

$$\begin{aligned} E(X^2) &= \int_0^\infty x^2 \cdot \frac{x^m}{m!} e^{-x} dx = \frac{1}{m!} \int_0^\infty x^{m+2} e^{-x} dx \\ &= \frac{(m+2)!}{m!} = (m+2)(m+1) \end{aligned}$$

则方差为:

$$D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2 = (m+2)(m+1) - (m+1)^2 = (m+1)(m+2-m-1) = m+1$$

第二步: 应用切比雪夫不等式

切比雪夫不等式的形式为: $P\{|X - E(X)| < \epsilon\} \geq 1 - \frac{D(X)}{\epsilon^2}$ 。观察待证结论的区间 $0 < X < 2(m+1)$, 我们可以将其改写为关于均值 $E(X) = m+1$ 对称的形式:

$$0 < X < 2(m+1) \iff -(m+1) < X - (m+1) < m+1 \iff |X - (m+1)| < m+1$$

设定 $\epsilon = m + 1$ ，代入切比雪夫不等式：

$$P\{|X - (m + 1)| < m + 1\} \geq 1 - \frac{D(X)}{(m + 1)^2} = 1 - \frac{m + 1}{(m + 1)^2} = 1 - \frac{1}{m + 1} = \frac{m}{m + 1}$$

即证得： $P\{0 < X < 2(m + 1)\} \geq \frac{m}{m+1}$ 。证毕。

附：伽马积分性质 $\int_0^\infty x^n e^{-x} dx = n!$ 的证明

1. 定义与基础

定义积分 $I_n = \int_0^\infty x^n e^{-x} dx$ ，其中 n 为非负整数。首先计算 $n = 0$ 的情况：

$$I_0 = \int_0^\infty e^{-x} dx = [-e^{-x}]_0^\infty = 0 - (-1) = 1$$

由于 $0! = 1$ ，故当 $n = 0$ 时性质成立。

2. 递推关系的推导（使用分部积分法）

对于 I_n ($n \geq 1$)，我们使用分部积分法 $\int u dv = uv - \int v du$ 。设 $u = x^n \implies du = nx^{n-1} dx$ ；设 $dv = e^{-x} dx \implies v = -e^{-x}$ 。代入公式得：

$$\begin{aligned} I_n &= \int_0^\infty x^n e^{-x} dx = [-x^n e^{-x}]_0^\infty - \int_0^\infty (-e^{-x}) \cdot nx^{n-1} dx \\ &= \left(\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{-x^n}{e^x} - 0 \right) + n \int_0^\infty x^{n-1} e^{-x} dx \end{aligned}$$

根据幂函数与指数函数的极限性质（或通过 n 次洛必达法则），可知 $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^n}{e^x} = 0$ 。因此，我们得到了核心递推公式：

$$I_n = n \cdot I_{n-1}$$

3. 结论的得出

利用上述递推关系，可以进行连续迭代：

$$\begin{aligned} I_n &= n \cdot I_{n-1} \\ &= n \cdot (n-1) \cdot I_{n-2} \\ &= n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdots 1 \cdot I_0 \end{aligned}$$

由于前面已算出 $I_0 = 1$ ，故：

$$I_n = n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdots 1 = n!$$

7. 设 $X \sim \text{Beta}(\alpha, \beta)$, 即它的密度为 $p(x) = \frac{\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}$ ($0 < x < 1, \alpha > 0, \beta > 0$)。求 $E(X), D(X)$ 。

解: 计算贝塔分布的期望和方差, 最有效的方法是利用贝塔函数 $B(\alpha, \beta) = \int_0^1 x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1} dx$ 。已知 $B(\alpha, \beta) = \frac{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)}{\Gamma(\alpha+\beta)}$ 。

第一步: 计算 $E(X)$

$$E(X) = \frac{1}{B(\alpha, \beta)} \int_0^1 x \cdot x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1} dx = \frac{B(\alpha+1, \beta)}{B(\alpha, \beta)}$$

利用 Γ 函数性质 $\Gamma(z+1) = z\Gamma(z)$ 进行化简:

$$E(X) = \frac{\Gamma(\alpha+1)\Gamma(\beta)}{\Gamma(\alpha+\beta+1)} \cdot \frac{\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} = \frac{\alpha\Gamma(\alpha)\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)(\alpha+\beta)\Gamma(\alpha+\beta)} = \frac{\alpha}{\alpha+\beta}$$

第二步: 计算 $E(X^2)$

$$E(X^2) = \frac{B(\alpha+2, \beta)}{B(\alpha, \beta)} = \frac{\Gamma(\alpha+2)\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\alpha+\beta+2)} = \frac{(\alpha+1)\alpha\Gamma(\alpha)\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)(\alpha+\beta+1)(\alpha+\beta)\Gamma(\alpha+\beta)} = \frac{\alpha(\alpha+1)}{(\alpha+\beta)(\alpha+\beta+1)}$$

第三步: 计算 $D(X)$

$$\begin{aligned} D(X) &= E(X^2) - [E(X)]^2 = \frac{\alpha(\alpha+1)}{(\alpha+\beta)(\alpha+\beta+1)} - \left(\frac{\alpha}{\alpha+\beta}\right)^2 \\ &= \frac{\alpha(\alpha+1)(\alpha+\beta) - \alpha^2(\alpha+\beta+1)}{(\alpha+\beta)^2(\alpha+\beta+1)} \end{aligned}$$

对分子进行详细展开化简:

$$\begin{aligned} \text{分子} &= \alpha(\alpha^2 + \alpha\beta + \alpha + \beta) - (\alpha^3 + \alpha^2\beta + \alpha^2) \\ &= \alpha^3 + \alpha^2\beta + \alpha^2 + \alpha\beta - \alpha^3 - \alpha^2\beta - \alpha^2 = \alpha\beta \end{aligned}$$

故得方差:

$$D(X) = \frac{\alpha\beta}{(\alpha+\beta)^2(\alpha+\beta+1)}$$

8. 对一目标进行射击, 直到击中 r 次为止. 若命中率为 p , 求需射击次数的均值与方差.

解: 设 X 为击中 r 次所需的总射击次数. 可将 X 拆解为 r 个独立的阶段: $X = \xi_1 + \xi_2 + \cdots + \xi_r$. 其中 ξ_1 为击中第 1 次所需的次数, ξ_2 为在击中第 1 次后到击中第 2 次所需的次数, 以此类推. 由于每次射击独立, 每个 ξ_i 都服从几何分布 $G(p)$, 其均值 $E(\xi_i) = \frac{1}{p}$, 方差 $D(\xi_i) = \frac{1-p}{p^2}$. 由期望与方差的线性性质 (各阶段相互独立): $E(X) = \sum_{i=1}^r E(\xi_i) = \frac{r}{p}$. $D(X) = \sum_{i=1}^r D(\xi_i) = \frac{r(1-p)}{p^2}$.